# A teoria do valor subjetivo
**Nota: essa introdução não é um espantalho contra os austríacos, é somente uma introdução ao pensamento neoclássico. Eu sei que austríacos não acreditam em equilíbrio geral. O ataque contra os austríacos virá nas próximas secções**

Quando se fala da teoria do valor subjetivo, está se referindo ao marginalismo que se baseia na utilidade dos objetos econômicos na satisfação das necessidades humanas (não biológicas, mas psicológicas). A teoria econômica defende que cada consumidor tenta atingir o nível máximo de satisfação de acordo com sua renda e para isso deve escolher a combinação de bens e serviços que maximize sua utilidade.

O problema é que a satisfação (utilidade) que cada indivíduo obtém de cada bem ou serviço é subjetiva e, em princípio, não admite comparação. Não esqueçamos que o objetivo é explicar como o mercado proporciona o máximo bem-estar social por meio de ações individuais baseadas no princípio hedônico de que cada um maximiza sua utilidade. Para explicar isso, devemos somar as utilidades (satisfações) de todos os indivíduos e demonstrar como isso maximiza o bem-estar social. O problema surge quando a partir de uma explicação individual, onde não existem comparações interpessoais, saltamos para a realidade (sociedade) onde os indivíduos interagem. Aqui a teoria desaba como um castelo de cartas e esta metáfora tem uma tradução matemática chamada Teorema SMD ou Teorema Sonnenschein-Mantel-Debreu.

Apesar de tentar explicar como a agregação é possível para obter uma curva de demanda bem conformada, com inclinação negativa, o resultado é que não é possível a menos que alguns requisitos “estritos” sejam aceitos. A primeira é que todos os consumidores têm os mesmos gostos, o que equivale a dizer que só existe um consumidor (preferências homotéticas). Não basta o primeiro, é preciso um ainda mais marciano e o fato é que os gostos não variam de acordo com a renda, ou seja, se o Bezos pobre gastasse 2% de sua renda com pizza, o Bezos rico continua a gastar o mesmo percentual de sua renda para comprar pizza. As duas condições são, na realidade, que haja apenas um consumidor e uma mercadoria, a fim de provar que a utilidade marginal diminui com o preço e, portanto, tem uma curva de demanda "correta", isso mostra que a utilidade não nos informa nada de relevante para conhecer a demanda do consumidor e, portanto, sobre a formação de um preço de equilíbrio que atenda à Lei de Walras. O teorema SMD não se aplica apenas ao excesso de demanda (Lei de Walras), mas também é aplicável a todas as curvas de demanda para cada um dos bens e serviços.

O que explica o preço da oferta? Vai me dizer que é a demanda? E o que origina a demanda, não é o preço? E qual a origem do preço? A demanda? Ah, a origem da demanda é a utilidade marginal. As pessoas acham que uma coisa é uma útil para elas. E a origem do preço? É a demanda? A origem da demanda é a utilidade marginal, certo, é o que faz as pessoas acharem que um preço é mais justo e melhor para elas pelo produto. Mas e o preço? Vai negar os elemento objetivos na sua constituição? O custo de produção, material e humano, são subjetivos também?
>O custo de produção está dentro do preço e ele é quantificado através do salário do empregado na qual trocou dinheiro pela força de trabalho. Só que como a dinâmica de mercado funciona, a partir do momento que um produto que tem uma alta utilidade marginal está em um preço a cima do pagável ou aceitável pela alta população é normal que, através do aumento de produtividade (por definição o capitalismo também é um sistema que trás produção em massa para as massas) diminua a escassez desse produto no mercado.

Continua não explicando a origem do preço. É como se dez gramas de ouro valerem mais que dez gramas de sal, fosse mera arbitrariedade subjetiva. Objetivamente, dez gramas de sal, não se trocam por dez gramas de ouro, por quê? Simples, porque o trabalho médio necessário para a extração do ouro, é maior que o trabalho médio para a extração do sal. Existem montanhas e mais montanhas constituídas apenas de sal, enquanto um grama de ouro, necessita de toneladas de Terra serem extraídas, para esse ouro ser dissolvido e virar uma pequena pepita.
>Se a teoria anterior sustentava que o preço é determinado pela inter-relação de oferta e demanda, a moderna escola matemática entende rigorosamente que o volume de oferta e demanda depende do preço. Desta maneira, a proposição de que existe uma dependência causal do preço com respeito à demanda e oferta torna-se um círculo vicioso. A teoria do valor-trabalho sai deste círculo vicioso; ela reconhece que mesmo se o preço é determinado pela oferta e demanda, a lei do valor regula a oferta, por sua vez.<br/>
>– <cite>Isaak Rubin</cite>

O preço é de origem subjetiva? Não importa o caráter objetivo da sua constituição? Então, a força de trabalho dispendida no ouro não faz ele valer mais que o sal? Esse preço foi decidido arbitrariamente pelo mercado? O mercado é sim a origem do preço, que é uma tentativa de expressão do valor. O valor é a comparação dos diferentes trabalhos dispendidos na produção de diferentes produtos do trabalho humano. É mesa com cadeira, copo com garfo, avião com navio. Tudo isso tem um trabalho dispendido em sua constituição, que é maior ou menor com relação ao outro produto quando posto em comparação, e dessa comparação geral, surge o sistema de preços, para tentar exprimir, de maneira objetiva, o trabalho dispendido em números.

Se o ouro é mais escasso, mais força de trabalho é dispendida na sua extração, aumentando os curtos e, consequentemente, o preço. Como eu falei, uma pepita de ouro depende de dezenas de toneladas de terra, enquanto há montanhas gigantescas de sal.

Então o que define o valor do ouro? Isso vai depender da escassez e disponibilidade do bem no mercado, além de sua comparação, a partir de suas aplicações úteis, com outros produtos. Não creio que hajam muitos bens achados na natureza que sejam vendidos em sua “forma pura”, um diamante, por exemplo, só ganha o seu preço na forma bruta, justamente porque ele teve um trabalho enorme para ser extraído. Vale dizer, que a teoria do valor marxista, não diz que o valor é determinado pela quantidade de trabalho, mas pela média da comparação do tempo de trabalho dispendido entre os diversos produtos do trabalho humano. Essa comparação do tempo socialmente necessário, que é exercida no mercado, é o valor, que é relativo aos produtos sendo comparados. Então, um diamante achado no chão, vai ser regulado pela média, pelo trabalho dispendido na maioria dos diamantes e não no trabalho dispendido nele próprio. Essa ideia de que o trabalho investido em um bem, aumenta o seu valor, não é Marx, é David Ricardo e Adam Smith. Valor em Marx é outra coisa completamente diferente, que se relaciona ao tempo de trabalho como medida, mas não é tempo de trabalho.

Se os preços são determinados por "avaliação subjetiva", como eles diminuem com a introdução da concorrência no mercado? Se os preços são determinados por "avaliação subjetiva", quando os preços caem, como os mesmos avaliadores subjetivos começam a comprar a mesma mercadoria pelos novos "preços menores"? Eles deveriam comprá-lo por preços mais altos, aumentando assim os preços de volta, refutando a lei da economia "os preços caem e a demanda aumenta".

Como você pode "determinar subjetivamente" os preços de um produto durante o produto? Se um produto precisa de trabalhadores que precisam ser mantidos em condições de trabalho, você precisa pagar a quantia necessária para sustentar os trabalhadores. Exemplo hipotético, se um trabalhador vive de 1 batata por dia e o produto precisa de 10 dias para ser feito, nem o consumidor nem você podem empurrar os preços abaixo de 10 batatas. É impossível. A produção vai parar.

Quando o concorrente tem que competir com o outro concorrente, por que ele introduz uma tecnologia que produza a commodity mais rapidamente, fazendo com que os preços caiam? Por que ele não pode "simplesmente baixar os preços"?

Se os preços são "subjetivos", como existe a inflação? A inflação significa literalmente "mais dinheiro existente do que o valor dos produtos". Se os preços/valor são determinados subjetivamente, isso significaria que o "valor dos produtos" é subjetivamente determinado, e nunca se pode dizer que há "mais ou menos dinheiro" em relação a esse "valor dos produtos". Então, por que o estado capitalista controla a oferta de dinheiro e pode literalmente matá-lo se você começar a imprimir seu próprio dinheiro? Como mais dinheiro causa "inflação", quando os preços são apenas o que você atribui subjetivamente a um produto? Como a realidade objetiva de "mais dinheiro do que o valor do produto" mudou seus "preços avaliados subjetivos"? Parece que não foi sua "mente subjetiva" que determinou os preços, afinal.

Se os produtores não ganharem dinheiro suficiente com a venda de uma mercadoria para poderem recuperar os insumos necessários para produzir a mercadoria novamente, eles sairão do mercado. É claro que os preços dos bens devem ser baseados nos insumos exigidos na produção, do contrário os produtores não poderiam recuperar esses insumos, e como você mede esses insumos? O denominador comum é o tempo de trabalho. Se os produtores não puderem recuperar o trabalho necessário para reproduzir suas mercadorias, não poderão continuar produzindo. Portanto, o preço das mercadorias deve, em certo sentido, ser determinado pelo trabalho necessário para produzi-las, ou seja, o valor, se os preços permitirem que as mercadorias sejam produzidas continuamente. Isso não é uma reflexão tardia, como diz Menger. Se o produtor consegue ou não reproduzir o bem (se a produção é "econômica", nas palavras de Menger) é o determinante fundamental do preço porque a produção para, se essa condição não for atendida! Portanto, o valor, o determinante mais fundamental do preço, deve estar relacionado ao trabalho despendido. Isso é tão óbvio quando você percebe, mas os ideólogos capitalistas estão tão cegos por seu próprio mundo de fantasia de comerciantes magicamente dotados de bens que tomam decisões com base em "preferências" que eles nem conseguem perceber fatos básicos da realidade, como o fato de que os bens têm que ser produzidos e reproduzidos.

Ninguém, nem mesmo Marx, sugere que os produtores individuais estabeleçam conscientemente seus preços de acordo com o tempo de trabalho socialmente necessário gasto na produção. Apenas que, para que o sistema capitalista continue funcionando, os preços dos bens fixados pelas forças da competição são determinados fundamentalmente pelo valor medido pelo tempo de trabalho. Em outras palavras, os preços que permitirão aos produtores competir no mercado são determinados, em última instância, pela quantidade de trabalho direto e indireto despendido na produção, ou seja, o valor. Esse processo ocorre independentemente da vontade individual dos capitalistas.

A "teoria subjetiva do valor" é baseada na lógica circular. Essencialmente, argumenta que os preços são pré-requisitos para a avaliação subjetiva e os preços são derivados da avaliação subjetiva. Você comprou algo porque encontrou o preço correto e o preço determinado foi derivado de sua avaliação subjetiva.

Böhm-Bawerk deu esse exemplo. Ele perdeu um custo. Ele não quer sentir frio. Se ele for um homem rico, pode pagar 40 florins. Se for mediano, pode vender outras mercadorias e comprar um casaco. No entanto, a tarefa de Bohm era explicar de onde veio o preço de 40 florins e por que não era 100 ou 1000. Ele não explica isso. Ele apenas assume isso como um dado, e com base em preços objetivos já dados, ele argumenta que, uma vez que uma avaliação subjetiva foi feita, esse preço objetivo também foi derivado dessa avaliação subjetiva. Isso é simplesmente lógica circular. Só se pode fazer avaliações subjetivas diante de uma realidade objetiva que não se pode mudar por meio de sua mente subjetiva.

Este é apenas um botão de amostra do que não funciona, a coisa tem muitos mais problemas. O curioso é que a teoria se chama subjetiva porque não conseguiu cumprir sua aspiração de ser objetiva. Reconheçamos que o utilitarismo tem seu fundamento no filósofo Jeremy Bentham, que estava convencido de que poderia explicar o comportamento humano por meio da dor e do prazer que ele acreditava poder ser medido objetivamente. O utilitarismo é uma todologia, acredita que tudo explica por meio do comportamento individual sem a necessidade da sociedade. O teorema SMD é uma refutação dessa crença e um exemplo perfeito da falácia da composição que o utilitarismo esconde.

O marginalismo é um sofisma completo que não nos permite dizer nada de útil sobre a realidade material. De acordo com a teoria da utilidade marginal, o valor (valor de troca) de qualquer bem material é determinado por sua utilidade marginal, isto é, sua utilidade mínima. Pela utilidade das coisas, os autores desta teoria não entendiam a propriedade objetiva das mercadorias para satisfazer algum necessidade social nas condições reais de produção de mercadorias, mas sua avaliação psicológica subjetiva pelas pessoas nas circunstâncias incomuns em que possuíam um certo estoque de alguns bens materiais e não podiam reproduzi-los ou trocá-los livremente por outros bens

A teoria subjetiva do valor ignora o caráter social da produção, nega a existência de leis econômicas objetivas e descreve cada produtor de bens materiais como um homem vivendo em completo isolamento da sociedade. Assim, Bohm-Bawerk, por exemplo, colocou seu "homem econômico" em uma cabana, sozinho em uma floresta primitiva. Este colono tinha à sua disposição cinco sacos de milho, um dos quais precisava para não morrer de fome, outro para impregnar Além de sua dieta, um terceiro para alimentar seus animais domésticos, um quarto para fazer schnapps e o quinto para alimentar papagaios para diversão. Foi este último, o quinto saco, que deu ao seu dono a menor utilidade, que supostamente determinou o valor de troca, ou valor, do milho. "A magnitude do valor de um bem material" concluiu Bohm-Bawerk, "é determinada pela importância da necessidade real (ou necessidade parcial) que ocupa o último lugar na série de necessidades, satisfeita por todos os estoques disponíveis de bens materiais para o tipo dado... O valor de uma coisa é medido pela magnitude da utilidade marginal da coisa. Este é o ponto central em nossa teoria do valor. Tudo o mais está conectado com ela e é concluído a partir dela".

Consequentemente, quanto mais mercadorias houver, menor será sua suposta utilidade e menor será seu valor; inversamente, quanto menos mercadorias houver, maior será sua utilidade e valor. Tentando melhorar a teoria da utilidade marginal, o economista burguês americano JB Clark e seus seguidores começaram a afirmar que o valor de um bem era determinado pela sociedade como um todo e que sua utilidade para os indivíduos era um reflexo de sua utilidade social. O moderno economista americano Paul A. Samuelson tem sua própria maneira de tentar desenvolver a teoria da utilidade marginal. Tomando como indiscutível que as utilidades das coisas, ou seus valores de uso, são incomparáveis, ele deduziu matematicamente, de uma série infinita de utilidades marginais de mercadorias individuais, uma certa utilidade marginal média por dólar de renda ou o que foi chamado de lei das utilidades marginais iguais por dólar. Essa lei supostamente serve como base para comparar as propriedades úteis de diferentes bens como exatamente proporcionais a seus preços. Engels mostrou que a teoria da utilidade marginal não era convincente assim que apareceu, chamando-a de "teoria da desutilidade ilimitada". A fraqueza hodológica é que é obviamente idealista por natureza, uma vez que deduz a categoria econômica objetiva do valor da produção de mercadorias da consciência e dos sentimentos psicológicos das pessoas, considerados isoladamente das relações sociais concretas e da vida real. A formação de preços nas condições reais de produção de mercadorias está de fato sujeita, em última análise, a leis econômicas que operam independentemente da vontade e da consciência humanas. As avaliações subjetivas dos bens materiais por pessoas de diferentes origens sociais não podem ser as mesmas: o que parece barato para o capitalista é considerado caro para o trabalhador e inatingível para os desempregados.

O valor de uso (utilidade) não pode ser determinado como valor, porque:
- O valor de uso é subjetivo, como tal varia em magnitude constantemente de pessoa para pessoa e até para o mesmo indivíduo em vários momentos do dia. Como tal, não é capaz de explicar por que, em vez disso, os preços tendem a permanecer muito estáveis ​​ou seguir padrões precisos em suas flutuações, especialmente quando medidos empiricamente fora da interação atômica entre os indivíduos, mas no nível do mercado.
- O valor de uso não é determinado no processo de troca, mas independentemente dele (a água ainda tem o valor de uso mesmo que eu não o pague). Isso contrasta com os preços, que só têm sentido no próprio mercado, porque são a expressão do valor da mercadoria em relação a outras mercadorias. Em outras palavras, um objeto pode conter valor de uso sem ter valor, mas não vice-versa, portanto, são incompatíveis com a estrutura de mercado como a conhecemos.
- O valor de uso carece de magnitude ou comparabilidade. Isso ocorre porque o valor de uso assume muitas formas, que podem ser físicas (forma, peso, idade) ou psicológicas, que são medidas com unidades não comparáveis ​​ou carecem de mensurabilidade em primeiro lugar. Para ser mais específico, o valor não pode ser determinado pelas propriedades físicas de um valor de uso, porque não existem propriedades físicas universais que possam servir de base para o valor, nem há maneiras de essas propriedades físicas interagirem umas com as outras de maneira útil. Além disso, as propriedades não físicas (como prazer, saciedade, conforto) carecem de uma forma precisa de medição e com ela uma magnitude ou comparabilidade.

Segue-se que o valor precisa ser derivado de uma propriedade objetiva comum a todas as mercadorias e independente de seu valor de uso (no que diz respeito à sua magnitude). O único objeto que satisfaz todos esses pré-requisitos é o trabalho concebido como trabalho abstrato e medido em tempo de trabalho.

O que quero dizer com trabalho abstrato? Assim como as mercadorias são todas abstraídas de sua forma física e equiparadas a um valor numérico (preço), o trabalho é abstraído de seu processo físico e equiparado ao trabalho humano genérico. Não há diferença entre o trabalho do agricultor e o trabalho do operário no que se refere ao valor (isso não quer dizer que a habilidade não seja um fator, mas o tipo de trabalho não é considerado), porque o que ambos são é um trabalho socialmente necessário que satisfaz uma necessidade particular da sociedade.

Ora, não é correto dizer que o tempo de trabalho investido em uma mercadoria é o seu valor, isso significaria que um trabalhador ineficiente criaria mais valor com sua preguiça. O que indica valor é o tempo médio de trabalho necessário em um nível social para criar uma mercadoria. Isso significa que quem leva mais tempo do que a média para fazer algo está perdendo tempo, pois isso não aumentará o valor da mercadoria, portanto, ao produzir menos do que o socialmente necessário, perderá dinheiro. Por outro lado, se alguém está demorando menos do que o socialmente necessário, isso significa que ele será capaz de produzir mais do que a média em um determinado período de tempo e ter um lucro maior, eventualmente levando a pessoa de baixo desempenho à falência ou forçando-a a inovar, derrubando a média social com ele.
